---
title: Січневе оновлення програм KDE у 2020

publishDate: 2020-01-09 12:00:00

layout: page # don't translate

summary: "Новини програм KDE цього місяця"

type: announcement # don't translate
---

Рік 2020, ми живемо у майбутньому! Давайте подивимося, що запропонують нам
програми KDE цього місяця!

## KTimeTracker портовано на KDE Frameworks 5

Нарешті випущено довгоочікувану модернізовану версію KTimeTracker. Ця
програма є програмою для керування часом для зайнятих людей. Нова версія
доступна для Linux, FreeBSD та Windows. Протягом 2019 року її було портовано
на Qt5 і KDE Frameworks після певного часу занехаяності, який тривав з 2013
року.

{{< img class="text-center" src="ktimetracker.png" link="https://cdn.kde.org/screenshots/ktimetracker/ktimetracker.png" caption="KTimeTracker" >}}

Нову версію дещо виправлено і удосконалено. Найпомітнішими новими
можливостями є нове вікно редагування часу завдань та інтерактивний перегляд
змін у діалоговому вікні експортування, яке показано нижче.

{{< img class="text-center" src="ktimetracker-export.png" link="https://cgit.kde.org/ktimetracker.git/plain/doc/export-times-csv.png" caption="Вікно експортування у KTimeTracker" >}}

https://download.kde.org/stable/ktimetracker/5.0.1/src/ Нова версія програми
доступна у дистрибутивах Linux або у форматі [пакунка для
Windows](https://download.kde.org/stable/ktimetracker/5.0.1/win64/). Існують
також неперевірені [щоденні збірки для MacOS
builds](https://binary-factory.kde.org/job/KTimeTracker_Nightly_macos/).

[Оголошення щодо випуску у блозі супровідника — Алєксандра
Поташева](https://aspotashev.blogspot.com/2019/12/ktimetracker-501-released.html)

## KStars 3.3.9

У новій версії [3.3.9 астрономічної програми
KStars](http://knro.blogspot.com/2020/01/kstars-v339-is-released.html)
реалізовано нові можливості.

Уможливлено коригування тіней, проміжних тонів та світлих тонів на
знімках. Це надає змогу побачити навіть найтьмяніші зірки.

Реалізовано альтернативні лінії сузір'їв для західноєвропейської картини
зоряного неба. [Докладніше про
це](https://sternenkarten.com/2019/12/27/kstars-clines/).

{{< img src="Screenshot_20200102_162452.jpg" caption="Альтернативні малюнки сузір'їв" alt="Західноєвропейська картина зоряного неба" >}}

[KStars можна встановити](https://edu.kde.org/kstars/) на Android, Windows,
MacOS, за допомогою Snap store або сховищ пакунків вашого дистрибутива
Linux.

## Загальні бібліотеки — KNewStuff

У наших новинах щодо оновлень програм ми робимо акцент на нових можливостях
програм, а не бібліотек. Але нові можливості у загальних бібліотеках
означають нові можливості у наших програмах. :)

Цього місяця ми випускаємо бібліотеку KNewStuff із оновленим інтерфейсом. Цю
бібліотеку призначено для отримання додатків до ваших програм. Нами
удосконалено діалогове вікно навігації і реалізовано можливість фільтрування
коментарів у відповідному розділі. Невдовзі ви зможете скористатися
нововведеннями у ваших програмах і модулях «Системних параметрів», починаючи
з модуля загальносистемної теми.

{{< img src="knewstuff-comments.png" caption="Фільтрування коментарів" alt="Фільтрування коментарів" style="width: 800px">}}

{{< img src="knewstuff.png" caption="Нове вікно навігації" alt="Нове вікно навігації" style="width: 800px">}}

## Виправлення вад

У [щомісячному оновленні KDevelop
5.4.6](https://www.kdevelop.org/news/kdevelop-546-released) виправлено давню
проблему зі змішуванням заголовків GPL і LGPL. Скористайтеся пакунками нової
версії зі сховищ вашого дистрибутива або пакунком Appimage, щоб підтримувати
належне ліцензування вашого коду.

У новій версії [панелі Латте
0.9.7](https://psifidotos.blogspot.com/2019/12/latte-bug-fix-release-v097.html)
виправлено роботу декількох можливостей з Qt 5.14 та усунено аварійні
завершення роботи.

У додатках до Dolphin 19.12.1 виправлено діалогове вікно внесків до SVN.

Удосконалено індексування файлів у Elisa. Також виправлено деякі проблеми зі
збиранням для Android та без Baloo.

У новому випуску KPat скасовано обмеження на вік
[OARS](https://hughsie.github.io/oars/index.html).

В Okular усунено аварійне завершення роботи при закритті діалогового вікна
перегляду друку.

Цього місяця у відеоредакторі Kdenlive було виправлено багато вад. Серед
виправлень оновлення [знімків
вікон](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.kdenlive), які
використовуються у метаданих програми. Крім того, реалізовано десятки
удосконалень та виправлень у роботі монтажного столу та обробці попереднього
перегляду.

У клієнті [LSP](https://langserver.org/) Kate наново реалізовано підтримку
JavaScript.

## Насолоджуйтеся KDE у Крамниці Flathub

KDE використовує усі сховища пакунків програм. Ми надаємо безпосередній
доступ для користувача до усе ширшого спектра програм. Одним із провідних
сховищ програм у Linux є [Flathub](https://flathub.org/home), сховище
пакунків у форматі FlatPak.

Ймовірно, у вашій системі вже налаштовано Flatpak та Flathub, і ними можна
скористатися у Discover та інших програмах для встановлення
пакунків. Наприклад, у KDE neon типово налаштовано можливість встановлення
таких пакунків вже протягом понад року. Втім, [процес
налаштовування](https://flatpak.org/setup/) є доволі простим для усіх
основних дистрибутивів.

Якщо ви цікавитеся подробицями, ви можете ознайомитися зі [сховищем пакунків
Flatpak KDE](https://phabricator.kde.org/source/flatpak-kde-applications/) і
вивчити [настанови KDE з пакування до
Flatpak](https://community.kde.org/Guidelines_and_HOWTOs/Flatpak).

Втім, ймовірно, вас більше цікавитимуть пакунки з програмами, тому
зверніться до [розділу KDE у крамниці
Flathub](https://flathub.org/apps/search/kde).

{{< img src="flathub.png" alt="KDE у Flathub" style="width: 800px" >}}

## LabPlot тепер у Chocolatey

[Chocolatey](https://chocolatey.org/) — програма для керування пакунками у
Windows. Якщо вам потрібен повний контроль над вашим програмним забезпечення
у системі Windows або ви керуєте цілим набором комп'ютерів у офісі,
Chocolatey надасть вам змогу без проблем встановлювати і вилучати пакунки у
той спосіб, до якого ви звикли у Linux.

[LabPlot](https://chocolatey.org/packages/labplot) — програма KDE для
інтерактивної побудови графіків та аналізу наукових даних. Тепер ця програма
доступна у Chocolatey. Спробуйте!

[Блог
LabPlot](https://labplot.kde.org/2019/09/17/chocolatey-package-for-labplot-available/)

{{< img src="labplot.png" alt="LabPlot у Chocolatey" style="width: 800px" >}}

## Оновлення сайтів

Нещодавно відновлена Вебкоманда KDE поставила своїм завданням оновити наші
сайти зі старими темами. Чудовим прикладом роботи команди є оновлений сайт
[KPhotoAlbum](https://www.kphotoalbum.org/). Новий сайт — новий і свіжий
погляд на нашу програму для керування збірками фотографій.

{{< img src="kphotoalbum.png" alt="Новий сайт KPhotoAlbum" >}}

…І якщо вам потрібна проста у користуванні, але багата на можливості
програма для відтворення музики, але ви соромилися її встановити через
застарілий сайт, ми оновилися сайт і для [JuK](https://juk.kde.org/).

## Випуск 19.12.1

Деякі з наших проєктів мають власний розклад випусків, а деякі ми випускаємо
у наборі. Сьогодні було випущено набір програм 19.12.1. Пакунки із
програмами невдовзі мають з'явитися у крамницях програмного забезпечення та
сховищах дистрибутивів. Докладніше про це на [сторінці випуску
19.12.1](https://www.kde.org/info/releases-19.12.1.php). Раніше ми називали
такі набори Програмами KDE, але тепер вирішено, що це лише поточний випуск
певного набору, щоб не плутати його із іншими програмами KDE. Крім того,
насправді, це випуск десятка різних продуктів, а не випуск певного
монолітного продукту.
